# Лабораторная работа 2
Сбор и аналитическая обработка информации о сетевом трафике

## Цель

1. Развить практические навыки использования современного стека инструментов сбора и аналитической
обработки информации о сетвом трафике
2. Освоить базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика
3. Закрепить знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня

## ️Исходные данные

1. Персональный компьютер
2. Docker
3. Wireshark
4. Docker-образ broplatform/bro:3.0.0(zeek)
5. Текстовый редактор Notepad++
6. Python 3.9

## ️Способ решения задачи

1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб) с помощью Wireshark
2. Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Bro(Zeek)
3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика, например – https://github.com/StevenBlack
4. Написать программу на любом удобном языке(python,bash,R...),котрая подсчитывает процент нежелательного трафика в собранном на этапе 1.

## Общий план выполнения
Собирать трафик буду, предварительно отключив блокировщики трекеров и рекламы.
Посещать сайты с заведомо большим количеством рекламных объявлений. \
Bro(Zeek) буду использовать из Docker-контейнера. \
Программа будет написана на Python.

## Содержание ЛР

### Шаг 1
Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб) с помощью Wireshark.
Перехожу по разным рекламным объявлениям и сайтам. В итоге получаю дамп размером 320 Мб.
![image result](Wireshark.PNG)

### Шаг 2
Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek. \
Zeek собирает метаинформацию о трафике в логи, разделенные по протоколам. Нас будет интересовать прежде всего лог DNS запросов. \
Выполняю команду `bro -Cr dump.pacpng` для анализа трафика. Zeek сохраняет файлы в текущей директории.
![image result](zeek.PNG)

### Шаг 3
Собрать данные об источниках нежелательного трафика, например – https://github.com/StevenBlack \
В Notepad++ с помощью поиска по регулярным выражениям удаляю закоментированные строки и IP адреса, оставляя лишь домены.
![image result](hosts1.PNG)

### Шаг 4
Написать программу на любом удобном языке(python,bash,R...),котрая подсчитывает процент нежелательного трафика в собранном на этапе 1.
```python
with open('dns.log', 'r') as dns:
    dnslist = dns.readlines()
with open('hosts', 'r') as hosts:
    hostslist = [row.strip() for row in hosts]

entries = 0
dns_count = 0
for line in dnslist:
    if not line.startswith("#"):
        dns_count+=1
        if line.split("\t")[8] in hostslist:
            entries += 1

print(entries, "/", dns_count, " - нежелательные хосты в дампе трафика.")
print("Нежелательный трафик составил: ", entries/dns_count*100, "%")
```
## ️Оценка результата
В ходе работы было обработано 320 Мб сетевого трафика.
В итоге была получена информация о количестве нежелательных хостов в трафике.\
В моем случае неежелательные хосты составили:  17.87%
![image result](result.PNG)

## ️Вывод
В данной практической работе я ознакомился с инструментами получения сетевого траффика и их анализа.
